**陳琬琛**（，），[香港](../Page/香港.md "wikilink")[公民黨新界西支部主席](../Page/公民黨_\(香港\).md "wikilink")，擔任[荃灣區民選區議員超過三十年](../Page/荃灣區議會.md "wikilink")，任期之長僅次於[深水埗區議員](../Page/深水埗區議會.md "wikilink")[張永森](../Page/張永森.md "wikilink")，亦是前[區域市政局議員](../Page/區域市政局.md "wikilink")，正職是一名註冊[社工](../Page/社工.md "wikilink")。陳琬琛自1985年起在梨木樹邨任荃灣區議員，並且由2016年起再次擔任公民黨新界西支部主席，2018年成功連任。

## 早年生涯

陳琬琛是[明愛的註冊社工](../Page/明愛.md "wikilink")，自1980年起被派至[梨木樹邨當社工](../Page/梨木樹邨.md "wikilink")。

## 從政生涯

  - 無黨籍時期

他於1985年首次參加第二屆[區議會選舉](../Page/區議會.md "wikilink")，與爭取連任的[何滿一同成功當選荃灣區議員](../Page/何滿.md "wikilink")，並且一直連任至今。其後更當選[區域市政局議員](../Page/區域市政局.md "wikilink")，成為「雙料議員」，1997年6月30日，[區域市政局解散](../Page/區域市政局.md "wikilink")。陳琬琛於7月1日獲委任為[臨時區域市政局議員](../Page/臨時區域市政局.md "wikilink")，直至1999年12月31日，特首[董建華解散市政局與區域市政局為止](../Page/董建華.md "wikilink")。

2003年，他以[陳偉業領頭的](../Page/陳偉業.md "wikilink")「[荃灣選舉聯盟](../Page/荃灣選舉聯盟.md "wikilink")」的名義，參加[區議會選舉](../Page/2003年香港區議會選舉.md "wikilink")，以1,945票擊敗得637票的對手[李鎮波](../Page/李鎮波.md "wikilink")，再次成功連任區議員。

  - 加入民主黨

一直以獨立民主派身份參政的他，於2004年加入[民主黨](../Page/民主黨_\(香港\).md "wikilink")，並且夥拍當時的民主黨主席[李永達](../Page/李永達.md "wikilink")，參加[當年立法會選舉](../Page/2004年香港立法會選舉.md "wikilink")，排在名單第二位，成功護送[李永達重返](../Page/李永達.md "wikilink")[立法會](../Page/立法會.md "wikilink")，他自己卻未能當選。

  - 改投公民黨

由於民主派拒絕讓陳琬琛於[2008年香港立法會選舉新界西名單排第一位](../Page/2008年香港立法會選舉.md "wikilink")，他遂於2007年9月改投當時成立一年多的[公民黨](../Page/公民黨_\(香港\).md "wikilink")。

[2007年香港區議會選舉](../Page/2007年香港區議會選舉.md "wikilink")，以1,994票擊敗得811票的對手[劉錦榮](../Page/劉錦榮.md "wikilink")，再次成功連任區議會議席，為公民黨少數於公共屋邨取得議席的區議員。

2008年6月，[公民黨宣佈](../Page/公民黨_\(香港\).md "wikilink")[2008年香港立法會選舉參選名單](../Page/2008年香港立法會選舉.md "wikilink")，陳琬琛聯同[張超雄和](../Page/張超雄.md "wikilink")[黃家華於新界西參選](../Page/黃家華.md "wikilink")，並排在名單第二位，惟三人皆未能取得議席\[1\]。

[2011年香港區議會選舉](../Page/2011年香港區議會選舉.md "wikilink")，雖然[公民黨受到](../Page/公民黨_\(香港\).md "wikilink")[外傭居港權及港珠澳大橋兩宗官司影響](../Page/外傭居港權.md "wikilink")，得票率較上屆大跌，但陳琬琛得票不跌反升，以2,761票高票，擊敗得1,839票的[民建聯對手](../Page/民建聯.md "wikilink")[呂迪明](../Page/呂迪明.md "wikilink")，再度成功連任區議員\[2\]，並保住公民黨在新界西區之橋頭堡。

[2012年香港立法會選舉](../Page/2012年香港立法會選舉.md "wikilink")，時任[公民黨新界西支部主席的陳琬琛原擬於出選新界西](../Page/公民黨_\(香港\).md "wikilink")，惟最終公民黨決定空降[郭家麒與](../Page/郭家麒.md "wikilink")[余若薇組成名單參選](../Page/余若薇.md "wikilink")，令陳琬琛與公民黨中央關係緊張，一度傳出退黨\[3\]。公民黨原擬游說陳琬琛參選超級區議會議席\[4\]，惟陳琬琛因工作問題放棄\[5\]。最終陳琬琛留在公民黨，惟新界西支部有大批成員退黨。

[2015年香港區議會選舉](../Page/2015年香港區議會選舉.md "wikilink")，陳琬琛獲得3,169票，大勝1,773票的[民建聯對手](../Page/民建聯.md "wikilink")[呂迪明](../Page/呂迪明.md "wikilink")，創下個人區議會選舉得票新高，並且將得票差距拉開至1300多票\[6\]。

[2016年香港立法會選舉](../Page/2016年香港立法會選舉.md "wikilink")，陳琬琛獲公民黨推薦出選[區議會（第二）功能界別](../Page/區議會（第二）功能界別.md "wikilink")\[7\]，他任職[醫管局護士的太太更取出二百多萬港元的公積金給他應付選舉開支](../Page/醫管局.md "wikilink")\[8\]。但由於在民意調查中一直些微落後，為了集中泛民主派的票源，他在選舉前兩天突然宣佈停止拉票工作\[9\]，被質疑浪費提名票。陳琬琛最終只取得28,311票而落選，得票率1.48%，由於不足3%，未能取回選舉按金\[10\]。其後，公民黨發起網上眾籌為他籌集選舉開支\[11\]，於兩星期內籌得約80萬港元\[12\]，最終籌得約160萬元。

## 參考資料

## 外部連結

  - [區議會網頁陳琬琛資料](http://www.districtcouncils.gov.hk/tw/tc_chi/members/info/dc_member_list_detail.php?member_id=1450)
  - [公民黨網頁陳琬琛資料](http://www.civicparty.hk/?q=node/2913)

[Category:荃灣區議員](../Category/荃灣區議員.md "wikilink")
[Category:香港民主黨前成員](../Category/香港民主黨前成員.md "wikilink")
[Category:香港公民黨成員](../Category/香港公民黨成員.md "wikilink")
[Category:香港天主教徒](../Category/香港天主教徒.md "wikilink")
[Category:前區域市政局議員](../Category/前區域市政局議員.md "wikilink")
[Category:香港社會工作者](../Category/香港社會工作者.md "wikilink")
[Y](../Category/陳姓.md "wikilink")
[Category:香港泛民主派人士](../Category/香港泛民主派人士.md "wikilink")
[Category:梨木樹](../Category/梨木樹.md "wikilink")

1.
2.  [2011年區議會選舉荃灣區選舉結果](http://www.elections.gov.hk/dc2011/chi/results_tsuen_wan.html)
3.  [郭家麒空降 公民黨第二梯隊被勸退黨](http://www.e123.hk/ElderlyPro/details/162920)
4.  [公民黨初步敲定立法會參選名單](http://news.now.com/home/local/player?newsId=32344)
5.  [余若薇九月立法會擬轉戰新界西](http://news.now.com/home/local/player?newsId=36345)
6.  [2015年區議會選舉荃灣區選舉結果](http://www.elections.gov.hk/dc2015/chi/results_tsuen_wan.html?1452838296891)
7.
8.  [「超區」候選人唔易做 按樓「撲水」籌經費](http://eastweek.my-magazine.me/main/55171)
9.
10. [區選舉結果：涂謹申險勝王國興1萬票　鄺俊宇告急變49萬票王](http://www.hk01.com/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89/41340/%E8%B6%85%E5%8D%80%E9%81%B8%E8%88%89%E7%B5%90%E6%9E%9C-%E6%B6%82%E8%AC%B9%E7%94%B3%E9%9A%AA%E5%8B%9D%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%881%E8%90%AC%E7%A5%A8-%E9%84%BA%E4%BF%8A%E5%AE%87%E5%91%8A%E6%80%A5%E8%AE%8A49%E8%90%AC%E7%A5%A8%E7%8E%8B)
11.
12.